\section{Tervezés és előkészítés}

\subsection{Funkcionális specifikáció, a felhasználói felület tervezése}

A programban négyféle jogosultsági szintű felhasználót (\ref{fig:users}. ábra) fogunk elkülöníteni: vendéget, észlelőt (ezen belül adatfeltöltési joggal rendelkező vagy nem rendelkező észlelőt) és adminisztrátort. Ezek jogosultságai sorban egymásra épülnek, tehát egy adott szinten eléri az előző szintek funkcióit is, tehát az észlelő eléri a vendég számára biztosított funkciókat is, az admin pedig az összeset.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/chart/use_case2}
    \caption{Use case diagram, a tervezett funkcionalitás}
    \label{fig:users}
\end{figure}

A vendég megtekintheti a publikus mérőhelyeket listás és térképes formában, lekérheti az ezekre vonatkozó, elegendő számú méréssel rendelkező napokat/hónapokat/éveket, és lekérheti az ezek adatai alapján készült ábrákat és táblázatokat.

A vendég regisztrálhat és bejelentkezhet, akkor észlelővé válik.
Az észlelő rögzíthet publikus és nem publikus mérőhelyeket, ezek adatait karbantarthatja. A mérőhelyekhez társíthat mérőműszereket. A mérőműszerek által mért, annak saját szoftveréből exportált adatfile-t feltöltheti az adatbázisba. Vizuális észlelést végezhet az időjárás pillanatnyi állapotáról, és az észlelt jelenségeket rögzítheti. Karbantarthatja a saját nem publikus mérőhelyeinek adatait.

Az adminisztrátor törölheti egy észlelő mérőhelyét, és letilthatja annak belépési jogosultságát. Ezen kívül adminisztrátori jogosultságot adhat egy észlelőnek, vagy elveheti egy másik adminisztrátor admin jogát.


A tervezés során webes megjelenítésre készültem, a kor követelményeinek megfelelően reszponzív \cite{responsiveDesign}, azaz okostelefonos és tabletes használatra is alkalmas layoutot képzeltem el. Ennek tervezését a Balsamiq Mockups \cite{mockup} szoftverrel végeztem.

A főoldalon elérhető lesz az oldal összes funkciója, némi segítséget jelentő magyarázattal kiegészítve (\ref{fig:screenFooldal}. ábra).

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/2/main_page}
    \caption{Főoldal}
    \label{fig:screenFooldal}
\end{figure}

A látogatókból regisztráció -- majd belépés -- során lesz felhasználó. A regisztráció (\ref{fig:screenRegisztracio}. ábra) során meg kell adniuk egy felhasználónevet, és egy e-mail címet, amire egy egyszerhasználatos belépési linket kapnak, ha a jelszavukat elfelejtik. Meg kell adniuk a jelszavukat kétszer, ezáltal az elgépelés esélyét csökkentjük. Fontos még a captcha \cite{wikiCaptcha}, amivel az automatikus regisztrációk elkerülhetőek.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/2/regisztracio}
    \caption{Regisztráció}
    \label{fig:screenRegisztracio}
\end{figure}

Egy felhasználónak lehetősége lesz mérőhelyeket létrehozni, és beállítani (\ref{fig:screenOwnSite}. ábra). Minden mérőhely egy konkrét koordinátához kapcsolódik, amit a Google Maps \cite{googleMaps} térképen lehet megadni. Be lehet állítani a rá jellemző tágabb (pl. városrész) és szűkebb környezet (pl. kertben vagy parkolóban található) megnevezését. Kell egy nevet adni neki, ami alapján később hivatkozunk rá. Lehet a mérőhelyet ábrázoló fényképeket is feltölteni.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/1/sajat_merohelyek_desktop}
    %\includegraphics[height=0.4\textwidth]{img/design/1/sajat_merohelyek_phone}
    \caption{Saját mérőhelyek létrehozása és beállítása}
    \label{fig:screenOwnSite}
\end{figure}

Minden mérőhelyhez hozzárendelhet mérőműszereket (\ref{fig:screenOwnInstrument}. ábra), amik az adott helyen ki vannak helyezve, szenzorjaik gyűjtik a meteorológiai adatokat. Kiválaszthatja, az adott időszakban milyen szenzorok üzemelnek. Tölthet fel fényképet a mérőműszerről, valamint tölthet fel gyűjtött adatot.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/1/sajat_muszerek_desktop}
    %\includegraphics[height=0.4\textwidth]{img/design/1/sajat_muszerek_phone}
    \caption{Saját mérőműszerek létrehozása és beállítása}
    \label{fig:screenOwnInstrument}
\end{figure}

A meglévő mérőhelyekhez adatokat feltölteni a következőképpen lehet:

\begin{enumerate}
  \item A mérőműszer által rögzített, majd a hozzá adott kezelőszoftverrel kiexportált adatok feltöltése az adatbázisba (\ref{fig:screenUpdateRawData}. ábra)
  \item Analóg műszerek által rögzített, valamint vizuálisan észlelt adatok bevitele naptár-szerűen egy adott naphoz (\ref{fig:screenUpdateDailyManualData}. ábra)
  \item Aktuális időjárás rögzítése (. ábra)
\end{enumerate}

A mérőműszer által rögzített adatokat csv formában ki kell exportálni a hozzá adott adatgyűjtő szoftverből. Itt mobiltelefonos kezelhetőséggel nem érdemes foglalkozni, mivel az adatok úgyis szükségszerűen egy asztali számítógépen keletkeznek. Az adatok beolvasása és értelmezése két lépésben fog történni (\ref{fig:screenUpdateRawData}. ábra):

\begin{enumerate}
  \item Mérőállomás, mérőműszer és adatfájl kiválasztása
  \item CSV fájl oszlopainak beazonosítása, dátumformátum megadása
\end{enumerate}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/2/adatfeltoltes1}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/2/adatfeltoltes2}
    \caption{Mérőműszerek által mért nyers adatok feltöltése}
    \label{fig:screenUpdateRawData}
\end{figure}

Lehetőség lesz analóg műszerek napi összegzésének, illetve a nap során keletkezett vizuális észlelések adatainak bevitelére (\ref{fig:screenUpdateDailyManualData}. ábra). Itt meg lehet adni a napi minimumhőmérsékletet, maximumhőmérsékletet és csapadékösszeget, valamint a nap során előfordult szignifikáns jelenségeket.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/1/napi_adatlap_desktop}
    \caption{Emberi észlelő és hagyományos analóg műszerek adatainak feltöltése}
    \label{fig:screenUpdateDailyManualData}
\end{figure}

Ezen kívül lehet majd az időjárás pillanatnyi állapotát (szélsebesség, időjárási jelenségek, felhőzet) rögzíteni, ami az előbbi napi felbontású összefoglaló adatsort is bővíti.

Minden egyes mérhelynek lesz egy adatlapja, ahonnan az összes hozzá tartozó adat és információ elérhető (\ref{fig:screenSite}. ábra). Itt látszik a mérőállomás földrajzi helyzete térképen, az állomás metaadatai, a hozzá regisztrált mérőműszerek adatai, a mérőállomás környezetét ábrázoló fényképek, az itt rögzített vizuális észlelések listája, valamint a feltöltött adatokból számolt havi és éves éghajlati összefoglalók.

Elérhető továbbá az ,,Észlelés'' az ,, Éghajlati napló kitöltése'' és a ,,Mért adatok feltöltése'' menüpont, ahol adatokat lehet rögzíteni.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/2/station}
    \caption{Mérőhelyek adatlapja}
    \label{fig:screenSite}
\end{figure}

A havi/évi éghajlati összefoglaló adatlapokon az adott időszakra vonatkozó adatokból származtatott statisztikai adatokat jelenítem meg (\ref{fig:screenReport}. ábra).

Szerepel majd néhány időszakos összegző érték (pl. az átlagos napi miniumhőmérséklet vagy a csapadékösszeg). Lesznek idősorok (pl. a napi középhőmérséklet, reggeli hóvastagség, napi csapadékösszeg havi vagy éves menete) és eloszlások (pl. a relatív nedvesség napi eloszlásának havi/éves menete) grafikonokon megjelenítve. Ki lesznek számolva a főbb éghajlati jellemszámok (pl. nyári napok száma, zord napok száma, 10 mm fölötti csapadékú napok száma) az adott időszakra. Meg lesz jelenítve az egyes szignifikáns jelenségek előfordulásának gyakorisága (pl. zivataros napok száma). Ezen kívül havi nézetben az éghajlati naplóba írt szabad szavas megjegyzések is megjelennek.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/design/2/monthly_yearly}
    \caption{Havi vagy éves éghajlati összefoglaló}
    \label{fig:screenReport}
\end{figure}

\subsection{Az adatmodell, az adatbázis}

Az általam megtervezett rendszerben a következő modellek szerepelnek:

\begin{enumerate}
  \item DailyStatistics: napi összesítés (\ref{tab:dailyStatisticsModel}. táblázat)
  \item Instrument: mérőműszer (\ref{tab:instrumentModel}. táblázat)
  \item MonthlyReport: a havi összesítést egészíti ki az adatbázisban nem tárolandó információkkal
  \item MonthlyStatistics: havi összesítés (\ref{tab:monthlyStatisticsModel}. táblázat)
  \item Profile: a felhasználó általam definiált adatait tartalmazza, amikkel kibővíti a Django saját felhasználókezelését (\ref{tab:profileModel}. táblázat)
  \item RawData: egy automata mérőműszer szenzorai által mért nyers adatok egy időponthoz tartozó csoportja (\ref{tab:rawDataModel}. táblázat)
  \item RawManualData: az éghajlati naplóban egy napi bejegyzés (\ref{tab:rawManualDataModel}. táblázat)
  \item RawObservation: vizuális észlelés (\ref{tab:rawObservationModel}. táblázat)
  \item Site: mérőhely (\ref{tab:siteModel}. táblázat)
  \item YearlyReport: az éves összesítést egészíti ki az adatbázisban nem tárolandó információkkal
  \item YearlyStatistics: éves összesítés (\ref{tab:monthlyStatisticsModel}. táblázat)
\end{enumerate}

Ezek a következő tulajdonságokkal rendelkeznek:

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: Site (mérőhely) tulajdonságai} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  createdDate & DateTimeField & rögzítés dátuma\\
  comment & TextField & szabadszavas leírás\\
  id & AutoField & saját egyedi azonosító\\
  isActive & BooleanField & aktív-e\\
  isPublic & BooleanField & publikus-e\\
  isDeleted & BooleanField & törölve lett-e\\
  lat & DecimalField & földrajzi szélesség\\
  lon & DecimalField & földrajzi hosszúság\\
  narrowArea & IntegerField(choices=NARROW\_AREA) & közvetlen környezet\\
  owner & ForeignKey('auth.user') & tulajdonos felhasználó\\
  primaryImage & ImageField & reprezentatív fénykép\\
  title & CharField & szabadszavas megnevezés\\
  wideArea & IntegerField(choices=WIDE\_AREA) & tágabb környezet\\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:siteModel}
\end{table}	

A NARROW\_AREA a mérőhely közvetlen környezetét jellemzi, ennek lehetséges értékei: kert, parkoló, tető, udvar, füves terület, fás terület, vízpart, utca; míg a WIDE\_AREA a mérőhely tágabb környezetét írja le a következő lehetséges értékkel: belváros, kertváros, lakótelep, ipari terület, hegyvidék, vízpart, külterület.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: Instrument (mérőműszer) tulajdonságai} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  comment & TextField & szabadszavas megjegyzés\\
  id & AutoField & saját egyedi azonosító\\
  isActive & BooleanField & aktív-e\\
  isDeleted & BooleanField & törölt-e\\
  primaryImage & ImageField & reprezentatív fénykép\\
  siteId & ForeignKey('climate.Site') & melyik mérőhelyhez tartozik\\
  title & CharField & szabadszavas megnevezés\\
  type & CharField & típus megnevezése\\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:instrumentModel}
\end{table}	

Az auth.models.User modell a Django keretrendszer gyári, beépített felhasználó-nyilvántartó adatmodellje, az ebben található felhasznlókhoz rendeljük hozzá a mérőhelyeket, mérőműszereket, és mért adatokat.

A Profile modellel (\ref{tab:profileModel}. táblázat) a Django beépített felhasználómodelljét bővítettem ki, mivel az eredeti modellben nincs adatfeltöltési jog definiálva. Adminisztrátor jog kell még, de ez megfelel az eredeti modell superuser tulajdonságának.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: Profile (felhasználóprofil) tulajdonságai} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  canUpload & BooleanField & van-e adatfeltöltési joga\\
  user & OneToOneField & felhasználó modell\\
  & (django.contrib.auth.models.User) & \\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:profileModel}
\end{table}

A RawData modell (\ref{tab:rawDataModel}. táblázat) tartalmazza azokat az adatokat, amiket egy lakossági felhasználásra alkalmazott automata műszer (pl. \cite{ws3600}) mérni és rögzíteni szokott.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: RawData (nyers mért adat) tulajdonságai} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  createdDate & DateTimeField & rögzítés dátuma\\
  dewpoint & DecimalField & harmatpont, \textdegree{}C\\
  gust & DecimalField & maximális szélsebesség, m/s\\
  humidity & DecimalField & relatív nedvesség, \%\\
  humidityIn & DecimalField & beltéri relatív nedvesség, \%\\
  precipitation & DecimalField & csapadékmennyiség, mm\\
  pressure & DecimalField & relatív légnyomás, hPa\\
  temperature & DecimalField & léghőmérséklet, \textdegree{}C\\
  tempIn & DecimalField & beltéri hőmérséklet, \textdegree{}C\\
  siteId & ForeignKey('climate.Site') & melyik mérőhelyhez tartozik\\
  windChill & DecimalField & hőérzet, \textdegree{}C\\
  windDir & DecimalField & szélirány, \textdegree{}\\
  windSpeed & DecimalField & szélsebesség, m/s\\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:rawDataModel}
\end{table}

A RawObservation (\ref{tab:rawObservationModel}. táblázat) modellben egy vizuális észlelés adatai találhatóak.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: RawObservation (vizuális észlelés) tulajdonságai} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  comment & TextField & szabadszavas megjegyzés\\
  createdDate & DateTimeField & rögzítés dátuma\\
  siteId & ForeignKey('climate.Site') & melyik mérőhelyhez tartozik\\
  windSpeed & IntegerField & szélsebesség (Bft)\\
  & (choices=Weather.BEAUFORT\_SCALE) & \\
  weatherCode & CommaSeparatedIntegerField & szignifikáns jelenségek\\
  & (choices=Weather.WEATHER\_CODE) & \\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:rawObservationModel}
\end{table}

Szignifikáns jelenségek a következők lehetnek:

Weather.WEATHER\_CODE = ((1, 'füst'), (2, 'homály'), (3, 'párásság'), (4, 'köd'), (19, 'nyílt köd'), (13, 'homokvihar'), (14, 'porforgatag'), (5, '22-es halo'), (6, 'melléknap'), (7, 'érintő ív'), (8, 'ritkább halo'), (9, 'villámlás'), (10, 'dörgés'), (11, 'szivárvány'), (12, 'csapadéksáv'), (15, 'szitálás'), (16, 'szemcsés hó'), (17, 'ónos szitálás'), (34, 'ónos eső'), (18, 'eső'), (20, 'havazás'), (22, 'havas eső'), (24, 'zápor'), (25, 'hózápor'), (26, 'havas eső zápor'), (27, 'jégeső'), (29, 'tuba'), (30, 'tornádó'), (31, 'zivatar'), (32, 'hódara-zápor'), (33, 'fagyott eső'), (34, 'harmat'), (35, 'dér'), (36, 'zúzmara'), (37, 'hófúvás'))

A Beaufort-skála fokozatai a következők:

Weather.BEAUFORT\_SCALE = ((-1, 'nem észlelt'), (0, '0: szélcsend'), (1, '1: füst lengedezik'), (2, '2: arcon érezhető'), (3, '3: vékony gallyak mozognak'), (4, '4: kisebb ágak mozognak'), (5, '5: nagyobb ágak mozognak, suhog'), (6, '6: drótkötelek zúgnak, vastag ágak mozognak'), (7, '7: gallyak letörnek'), (8, '8: ágak letörnek'), (9, '9: gyengébb fák kidőlnek, épületekben kisebb károk'), (10, '10: fák gyökerestül kidőlnek'), (11, '11: súlyos károk'), (12, '12: súlyos pusztítás'))

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: RawManualData (éghajlati napló bejegyzése) tulajdonságai} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  comment & TextField & szabadszavas megjegyzés\\
  day & IntegerField & nap\\
  isSnow & BooleanField & volt-e hótakaró\\
  month & IntegerField & hónap\\
  precAmount & FloatField & napi csapadékösszeg, mm\\
  siteId & ForeignKey('climate.Site') & melyik mérőhelyhez tartozik\\
  snowDepth & FloatField & reggeli hóvastagság, cm\\
  tMax & FloatField & maximumhőmérséklet, \textdegree{}C\\
  tMin & FloatField & minimumhőmérséklet, \textdegree{}C\\
  weatherCode & CommaSeparatedIntegerField & szignifikáns jelenségek\\
  & (choices=Weather.WEATHER\_CODE) & \\
  year & IntegerField & év\\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:rawManualDataModel}
\end{table}

Az összesítő modellek (DailyStatistics, \ref{tab:dailyStatisticsModel}. táblázat; MonthlyStatistics és YearlyStatistics, \ref{tab:monthlyStatisticsModel}. táblázat) az adott időszakra vonatkozó automatikusan és manuálisan rögzített adatokból számolnak átlagokat, eloszlásokat és küszöbérték meghaladás darabszámokat, és ezeket tárolják az adatbázisban.

Ezeket kiegészítik a MonthlyReport és YearlyReport osztályok, amik az oldal felépítésében a modellekhez hasonló szerepet játszanak, de nem tárolnak adatbázisban értékeket, hanem az adatlekérés idején aggregálnak és használnak bemenő paraméterként már létező adatokat.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: DailyStatistics (napi összesítés) tulajdonságai} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  dataAvailable & IntegerField & nyers adatok száma\\
  day & IntegerField & nap\\
  month & IntegerField & hónap\\
  precipitation & DecimalField & napi csapadékösszeg\\
  rhDistribution & CommaSeparatedField & a relatív nedvesség eloszlása\\
  siteId & ForeignKey('climate.Site') & melyik mérőhelyhez tartozik\\
  tempAvg & DecimalField & napi középhőmérséklet\\
  tempDistribution & CommaSeparatedIntegerField & a léghőmérséklet eloszlása\\
  tempMax & DecimalField & napi maximumhőmérséklet\\
  tempMin & DecimalField & napi minimumhőmérséklet\\
  windDistribution & CommaSeparatedIntegerField & a szélirány eloszlása\\
  year & IntegerField & év\\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:dailyStatisticsModel}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Adatmodell: MonthlyStatistics és YearlyStatistics tulajdonságai, a DailyStatistics tulajdonságain kívül} 
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l}
  Név & Típus & Magyarázat\\
  \hline
  coldDays & IntegerField & zord napok száma\\
  frostDays & IntegerField & fagyos napok száma\\
  hotDays & IntegerField & forró napok száma\\
  significants & PickledObjectField & szignifikáns jelenségek\\
  & & (Weather.WEATHER\_CODE)\\
  summerDays & IntegerField & nyári napok száma\\
  tempMaxAvg & DecimalField & napi maximumhőmérséklet havi átlaga\\
  tempMinAvg & DecimalField & napi minimumhőmérséklet havi átlaga\\
  warmDays & IntegerField & meleg napok száma\\
  warmNights & IntegerField & meleg éjszakák száma\\
  winterDays & IntegerField & nyári napok száma\\
  \hline
\end{tabularx}
\label{tab:monthlyStatisticsModel}
\end{table}

A modelleket és kapcsolataikat az \ref{fig:egyedKapcsolat}. ábra mutatja be. Az ábrát a \cite{erdplus} online eszközzel rajzoltam.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/chart/erdplus-diagram-2}
    \caption{A tervezett adattáblák}
    \label{fig:egyedKapcsolat}
\end{figure}